◇◇新语丝(www.xys.org)(xys.dxiong.com)(xys1.dyndns.org)(xys888.dyndns.org)◇◇

《阿Q的故事》，戏说历史后戏说文学？ 
  
刘江华 
《北京青年报》 2002年7月04日

    阿Q做起了人血馒头生意、孔乙己成了阿Q的岳丈……尽管在片头打着“谨以此片献给 
伟大的思想家、文学家、中国现代文学主将鲁迅”的话语，尽管集中了18名顾问、9名策 
划，但无论如何，面对正在BTV-4播出的根据鲁迅名著《阿Q正传》改编的10集电视剧《阿 
Q的故事》，观众能够佩服的只能是改编者的“高超想象力”。这不禁让记者想到，难道 
在戏说历史剧风行并得到了观众的认可之后，“戏说”风又刮到了文学领域？文学名著也 
可以被面目全非地“戏说”吗？ 
 
    ■改编充分运用商业化手段 
 
    该剧故事的发生始于一个荒诞的外壳：清朝末年，两名太监盗窃宫中宝物流窜到绍兴 
未庄，为转移视线摆脱追捕，假造了一份子虚乌有的清宫扫荡革命党人黑名单，由此引发 
一场革命党、保守党、知县衙门等多方势力的殊死搏斗。剧中，以打短工为生的阿Q一心 
喜爱孔乙己的女儿秀儿，而秀儿偏偏钟情于革命者夏瑜，丧夫的“豆腐西施”杨二嫂又渴 
望着心地善良的阿Q的爱。迂夫子孔乙己为保全他误以为是科举名册的假名单，不惜装疯 
并把女儿嫁给了阿Q，当理想幻灭之后真的疯了；阿Q在令人啼笑皆非的“英雄气概”和一 
厢情愿的“忠贞爱情”的驱使下顶替夏瑜坐牢，最终懵懵懂懂地丢了性命，只有一心坚持 
革命理想的夏瑜走上了革命的道路。将鲁迅的《阿Q正传》、《孔乙己》、《故乡》、《 
药》等中短篇小说糅合在一起，保留主人公“神髓”的同时对他们之间的关系加以演绎， 
可以说是这部电视剧的一个创造。 
 
    尽管出品人、江苏作家范小天说，拍摄这部电视剧完全是出于对鲁迅先生的尊重，是 
圆当年一个文学梦想，但商业化的手段还是被充分运用到《阿Q的故事》中：阿Q谈起了三 
角恋爱；花了几万元制作的片头曲和片尾曲十分煽情，对阿Q称赏不已：“偏爱你英雄气 
短儿女情长”、“只疼你窝窝囊囊贻笑四方”；假洋鬼子赶起时髦说“经济制裁”；新增 
的角色县太爷林福贵卖起了日本“生发油”…… 
 
    ■普及鲁迅作品还是误导观众？ 
 
    对于这种改编方式，该剧导演之一顾小虎并不认为这是在“戏说”鲁迅，因为它并未 
改变鲁迅小说的精髓，创作态度也是严肃的，如果说是戏说，那也是“严肃的戏说”。编 
剧卢新宇也表示，现在还有多少人知道阿Q，有多少学生爱读鲁迅的小说？所以改编的初 
衷就是普及、推广，让新时代的人重新认识鲁迅。 
 
    但是，这种改编带来的不满尤其是专家的不同意见可以说是在情理之中，2000年在看 
片时，专家就提出这部电视剧“戏说”味道过浓，而且这种通过弱化鲁迅作品意义和价值 
的方式让鲁迅走下神坛的做法，只能是误导而不是普及。据出品人范小天说，这个电视剧 
原来设计成了一部20集的纯商业片，有追杀、有三角恋，后经北京专家批评指正改为8集 
，商业味抹淡，艺术性加强，后来导演拍成了10集。 演阿Q的陶泽如也认为，从20集改为 
10集是非常明智的。 
 
    有观众认为这部电视剧的改编比较大胆，方法也比较新鲜，增加了孔乙己、夏瑜等人 
物，基本上能够把握鲁迅笔下人物的精髓。但是对于读过原著的观众来说：在阿Q生活的 
未庄里，突然看见孔乙己、夏瑜、杨二嫂等人物，心理上一时难以接受。对于没看过原著 
的观众来说，这可能会产生误会，导致不能正确了解鲁迅小说的原貌。  
 
◇◇新语丝(www.xys.org)(xys.dxiong.com)(xys1.dyndns.org)(xys888.dyndns.org)◇◇